---
emoji: ğŸ“
title: Pyeonâ€“Ahn SAT (4) ì—¬ëŸ¬ ê°œì˜ ë³€ìˆ˜ê°€ ìˆëŠ” ì ë¶„
date: '2023-02-05 16:00:00'
author: ì´ìŠ¹ì¤€
tags: PASAT
categories: PASAT
---

## ë¬¸ì œ
![Q4.svg](Q4.svg)

- - -

## í•´ì„¤
### Step 1. $f(x)$ êµ¬í•˜ê¸°
<br>

$\displaystyle\int_{\,0}^{\,x} \left\{ f^{\prime}(t) \right\}^{2}dt=\ln \big\lvert\, 1+\cos f(x) \,\big\rvert-\ln \big\lvert\, \sin f(x) \,\big\rvert \;\cdots \textrm{(ê°€)}$

$\left\{ f^{\prime}(x) \right\}^{2}=\left\{ \dfrac{-\sin f(x)}{1+\cos f(x)} - \dfrac{\cos f(x)}{\sin f(x)} \right\} \cdot f^{\prime}(x)$

$\begin{aligned} f^{\prime}(x)&= -\dfrac{\sin^{2} f(x) + \cos f(x) + \cos^{2} f(x)}{\left\{1+\cos f(x) \right\} \cdot \sin f(x)} \\ &= -\dfrac{1 + \cos f(x)}{\left\{1+\cos f(x) \right\} \cdot \sin f(x)} \\ &= -\dfrac{1}{\sin f(x)}\end{aligned}$

$f^{\prime}(x) \cdot \sin f(x) = -1$

$\cos f(x) = x + C$ ($C$ ëŠ” ì ë¶„ìƒìˆ˜)

(ê°€)ì— $x=0$ ì„ ëŒ€ì…í•˜ë©´ $0=\ln \bigg\lvert\,\dfrac{1+\cos f(0)}{\sin f(0)}\,\bigg\rvert$

$\therefore 1 + \cos f(0) = \sin f(0)$ ë˜ëŠ” $1 + \cos f(0) = -\sin f(0)$

ì–´ëŠ ê²½ìš°ë“  ê°„ì— $\left\{1 + \cos f(0)\right\}^{2}=\left\{\sin f(0) \right\}^{2}$ ì´ë‹¤.

ê·¸ëŸ¬ë¯€ë¡œ $\left\{\sin f(0) \right\}^{2} + \left\{\cos f(0) \right\}^{2} = 1$ ì—ì„œ

$\left\{1 + \cos f(0) \right\}^{2} + \left\{\cos f(0) \right\}^{2} = 1$

$2 \left\{\cos f(0) \right\}^{2} + 2 \cos f(0) = 0$

$\cos f(0) = 0$ ë˜ëŠ” $\cos f(0) = -1$

ë¬¸ì œ ì¡°ê±´ì—ì„œ $f$ ì˜ ê³µì—­ì´ $(0, \pi)$ ì´ê¸° ë•Œë¬¸ì—, $\cos f(0) \neq -1$ ì´ë‹¤. ë”°ë¼ì„œ $\cos f(0) = 0$ ì´ê³ , $C=0$ ì´ë‹¤.

$\therefore \cos f(x) = x$

<br>

### Step 2. $g(x)$ êµ¬í•˜ê¸°

$\displaystyle\int _{\,\frac{\pi}{2}}^{\,2y}\sin z \: \mathrm{d}z = \bigg[\,-\cos z \,\bigg]_{\frac{\pi}{2}}^{2y} = -\cos 2y$

$\displaystyle\int _{\,0}^{\,\frac{w}{2}}-\cos 2y \: \mathrm{d}y = \left[\,-\dfrac{1}{2}\sin 2y \,\right]_{0}^{\frac{w}{2}} = -\dfrac{1}{2} \sin w$

$\displaystyle\int _{\,v}^{\,f(x)}-\dfrac{1}{2} \sin w \: \mathrm{d}w = \left[\,\dfrac{1}{2}\cos w \,\right]_{v}^{f(x)} = \dfrac{1}{2} \left\{\cos f(x) - \cos v \right\}=\dfrac{1}{2} \left(x - \cos v \right)$

$\displaystyle\int _{\,0}^{\,u^2}\dfrac{1}{2} \left(x - \cos v \right) \mathrm{d}v = \left[\,\sin v - \dfrac{1}{2} xv\,\right]_{0}^{u^2}=\dfrac{1}{2} \left\{\sin(u^2) - xu^2\right\}$

$h(t)=\displaystyle\int _{\sqrt{\pi}} ^{\,t} \left\{\sin\left(u^2\right) - xu^2\right\}\mathrm{d}u$ ë¼ í•˜ì.

$h^{\prime}(t)=-x t^{2} + \sin \left(t ^2 \right)$

$\begin{aligned} \displaystyle\int_{\,0}^{\,t} h(s) \: \mathrm{d}s &= \bigg[\,sh(s)\,\bigg]_{0}^{t} - \displaystyle\int_{\,0}^{\,t} s h^{\prime}(s) \: \mathrm{d}s \\ &= th(t) - \displaystyle\int_{\,0}^{\,t}s \cdot \left\{ -xs^2 + \sin\left(s^2\right)\right\}\, \mathrm{d} s \end{aligned}$

$k=s^2$ ë¼ í•˜ë©´ $\mathrm{d} k = 2s\: \mathrm{d} s$

$\begin{aligned} \displaystyle\int_{\,0}^{\,t} h(s) \: \mathrm{d}s &= th(t) - \dfrac{1}{2}\displaystyle\int_{\,0}^{\,t^2}\left(-xk + \sin k \right)\, \mathrm{d}k  \\ &= th(t) - \dfrac{1}{2} \bigg[\,-\dfrac{x}{2}v^{2} - \cos v \,\bigg]_{0}^{t^2} \\ &= th(t) - \dfrac{1}{2} \left\{-\dfrac{x}{2} t^{4} - \cos \left( t^2 \right) + 1 \right\}\end{aligned}$

$\begin{aligned} g(x)&=\lim\limits_{t\rightarrow0}\dfrac{\dfrac{1}{2}\displaystyle\int_{\,0}^{\,t}{h(s) \: \mathrm{d} s}}{\dfrac{1}{2}\,h(t) \sin t} \\ &= \lim\limits_{t\rightarrow0}\dfrac{th(t) - \dfrac{1}{2} \left\{-\dfrac{x}{2} t^4 - \cos \left(t^2 \right) + 1 \right\}}{\sin t \cdot h(t)} \\ &= \lim\limits_{t\rightarrow0}\dfrac{t}{\sin t} + \dfrac{1}{4} \lim\limits_{t\rightarrow0}\dfrac{xt^4}{\sin t \cdot h(t)}-\dfrac{1}{2} \lim\limits_{t\rightarrow0}\dfrac{1-\cos\left(t^2\right)}{\sin t \cdot h(t)} \\ &= 1 + \dfrac{1}{4} \lim\limits_{t \rightarrow 0}\dfrac{(x-1) t^3}{h(t)}\end{aligned}$

(â…°) $x$ê°€ $h(0) = 0$ ì„ ë§Œì¡±í•  ë•Œ

$i(t) = (x-1)t^3$ ë¡œ ë‘ë©´, $i^{\prime}(t) = 3(x-1)t^2$ ì´ë¯€ë¡œ

$\lim\limits_{t \rightarrow 0} \dfrac{i(t)}{h(t)} = \lim\limits_{t \rightarrow 0}\cfrac{\frac{i(t)-i(0)}{t}}{\frac{h(t)-h(0)}{t}}= \lim\limits_{t \rightarrow 0} \dfrac{i^{\prime}(t)}{h^{\prime}(t)} = \lim\limits_{t \rightarrow 0} \dfrac{3(x-1)t^2}{-x t^{2} + \sin \left(t ^2 \right)}=-3$

$g(x)=1-\dfrac{3}{4}=\dfrac{1}{4}$

$l=\sqrt{t}$ ë¼ í•˜ë©´ $\mathrm{d} t = 2l \: \mathrm{d} l$ ì´ë¯€ë¡œ,

$\displaystyle\int_{\,0}^{\,\pi}\dfrac{\sin t}{\sqrt t} \: \mathrm{d} t = \displaystyle\int_{\,0}^{\,\sqrt{\pi}}\dfrac{\sin \left(l^2 \right)}{l} \cdot 2l \: \mathrm{d} l = 2 \displaystyle\int_{\,0}^{\,\sqrt{\pi}}\sin \left(l^2 \right)\mathrm{d} l$

$\begin{aligned} h(0)&=\displaystyle\int _{\sqrt{\pi}} ^{\,0} \left\{\sin\left(l^2\right) - xl^2\right\}\mathrm{d}l \\ &= \bigg[ -\dfrac{x}{3} l^{3} \, \bigg] _{0}^{\sqrt{\pi}} - 2 \displaystyle\int_{\,0}^{\,\sqrt{\pi}} \sin \left( l^2 \right) \mathrm{d} l = 0\end{aligned}$

$\displaystyle\int_{\,0}^{\,\sqrt{\pi}} \sin \left( l^2 \right) \mathrm{d} l = - \dfrac{x}{6} \pi \sqrt{\pi}$

$\displaystyle\int_{\,0}^{\,\sqrt{\pi}} \sin \left( l^2 \right) \mathrm{d} l$ ì€ ìƒìˆ˜ì´ë¯€ë¡œ, ìœ„ ì‹ì„ ë§Œì¡±ì‹œí‚¤ëŠ” $x$ ëŠ” $\alpha$ ë¡œ ìœ ì¼í•˜ë‹¤.

(ë‹¤ì‹œ ë§í•´ $g(m)=\dfrac{1}{4}$ ì„ ë§Œì¡±í•˜ëŠ” $m$ ì€ $\alpha = -\dfrac{6\int_{0}^{\sqrt{\pi}} \sin \left( l^2 \right) \mathrm{d} l}{\pi \sqrt{\pi}}$ ë¡œ ìœ ì¼í•˜ë‹¤.)

ë”°ë¼ì„œ $f(\alpha)=\dfrac{1}{4}=k$ ì´ê³ , $\displaystyle\int_{\,0}^{\,\pi}\dfrac{\sin t}{\sqrt t} \: \mathrm{d} t = -\dfrac{x}{3} \pi^{\frac{3}{2}}$

$pk=3$ ì´ë¯€ë¡œ $p=12$, $q=2$, $r=3$

$\therefore p \times (q + r) = 60$

<br>

(â…±) $x$ê°€ $h(0) \neq 0$ ì„ ë§Œì¡±í•  ë•Œ

$\lim\limits_{t \rightarrow 0}\dfrac{(x-1) t^3}{h(t)} = 0$ ì´ë¯€ë¡œ $g(x)=1$ ì´ë‹¤. ê·¸ëŸ°ë° ì•ì—ì„œ $h(0) = 0$ ì„ ë§Œì¡±í•˜ëŠ” $x$ ëŠ” ë‹¨ í•œ ê°œì„ì„ ë³´ì˜€ìœ¼ë¯€ë¡œ, $h(0) \neq 0$ ì„ ë§Œì¡±í•˜ëŠ” $x$ ëŠ” ë¬´ìˆ˜íˆ ë§ë‹¤. ê³ ë¡œ $g(m)=1$ ì„ ë§Œì¡±í•˜ëŠ” $m$ ì´ $\alpha$ ë¿ì¸ ê²½ìš°ëŠ” ì—†ë‹¤.




- - -

## ì •ë‹µ
60
- - -

## ì—¬ë‹´
2017í•™ë…„ë„ 9ì›” í‰ê°€ì› ê°€í˜• 21ë²ˆê³¼ ìœ ì‚¬í•˜ê²Œ ìƒê²¼ì§€ë§Œ í’€ì´ì˜ ë°©í–¥ì„±ì€ ì‚¬ë­‡ ë‹¤ë¥´ë‹¤. ê´´ë„í•˜ê²Œ ìƒê¸´ ì¤‘ì ë¶„ í˜•íƒœì˜ ì‹ê³¼ëŠ” ë‹¬ë¦¬, í’€ì´ëŠ” ìƒê°ë³´ë‹¤ ê¹”ë”í•˜ë‹¤ëŠ” ê²ƒì„ ì•Œ ìˆ˜ ìˆì„ ê²ƒì´ë‹¤.


```toc
```
